\chapter{Asymmetrische Verschlüsselung}
\label{ch:asymmenc}

Symmetrische Verschlüsselung, wie wir sie in den letzten Kapiteln behandelt haben, funktioniert über ein gemeinsames Geheimnis $K$ (siehe Abbildung
\ref{fig:symmenc}).
Das verursacht uns einige Unannehmlichkeiten:

\begin{itemize}
  \item das gemeinsame Geheimnis $K$ muss auf einem sicheren Kanal übertragen werden
  \item bei $n$ Benutzern werden im System $\binom{n}{2} = \frac{n \cdot (n-1)}{2}$ Schlüssel verwendet  (für jedes Teilnehmerpaar einen)
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\unitlength=1mm
\linethickness{0.4pt}
\hspace{-3 cm}
\begin{picture}(30,10)
\put(0,2){\makebox(0,0)[cb]{$\text{Alice}_K$}}
\put(50,3){\vector(-1,0){40}}
\put(30,4){\makebox(0,0)[cb]{$C := \text{Enc}(K, M)$}}
\put(55,0.5){\makebox(10,5){$\text{Bob}_K$}}
\end{picture}
\end{center}
\caption{Schematischer Ablauf einer symmetrisch verschlüsselten Kommunikation}
\label{fig:symmenc}
\end{figure}


\section{Idee}
Asymmetrische Verschlüsselung, auch \emph{Public-Key-Kryptographie} genannt,  basiert auf der Grundidee, für die Verschlüsselung (öffentlich) einen anderen Schlüssel zu verwenden als für die Entschlüsselung
(privat). Abbildung \ref{fig:asymmenc} zeigt den Ablauf einer asymmetrisch verschlüsselten Kommunikation.

Die Vorteile eines Public-Key-Verfahrens sind offensichtlich. Wir benötigen für den Schlüsselaustausch keinen sicheren Kanal mehr, sondern könnten sogar ähnlich
einem Telefonbuch ein öffentliches Verzeichnis mit den öffentlichen Schlüsseln anlegen. Außerdem müssen nicht mehr so viele Schlüssel gespeichert werden: Bei
$n$ Benutzern gibt es nur noch $n$ öffentliche (und $n$ geheime) Schlüssel.

Die Sicherheit eines solchen Verfahrens hängt davon ab, wie schwierig es für einen Angreifer ist, vom (allgemein bekannten) öffentlichen Schlüssel $pk$ auf den
(geheim gehaltenen) privaten Schlüssel $sk$ zu schließen. Um das praktisch unmöglich zu machen, werden Probleme aus der Mathematik verwendet, die anerkannt
schwierig zu lösen sind.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\unitlength=1mm
\linethickness{0.4pt}
\hspace{-3 cm}
\begin{picture}(30,10)
\put(0,2){\makebox(0,0)[cb]{$\text{Alice}_{sk}$}}
\put(50,3){\vector(-1,0){40}}
\put(30,4){\makebox(0,0)[cb]{$C := \text{Enc}(pk, M)$}}
\put(55,0.5){\makebox(10,5){$\text{Bob}_{pk}$}}
\end{picture}
\end{center}
\caption{Schematischer Ablauf einer asymmetrisch verschlüsselten Kommunikation}
\label{fig:asymmenc}
\end{figure}

\section{RSA}
Das bekannteste Public-Key-Verfahren ist RSA (1977). Benannt nach seinen Erfindern Ronald Rivest, Adi Shamir und Leonard Adleman macht es sich den enormen Aufwand zunutze, eine Zahl in ihre Primfaktoren zu zerlegen.

\subsection{Erweiterter Euklidischer Algorithmus}
\label{ssec:eea}
Um das Vorgehen der Schlüsselerzeugung des RSA-Algorithmus erklären zu können, führen wir den \emph{Erweiterten Euklidischen Algorithmus} (EEA) als Hilfskonstrukt ein,
der es uns erlaubt, das inverse Element $t$ zu $B$ über einer multiplikativen Gruppe $\mathbbm{Z}^{\ast}_{A}$ zu bestimmen. Für gegebene Parameter $A$ und $B$ berechnet
der EEA neben dem größten gemeinsamen Teiler $\ggT(A, B)$ zwei ganze Zahlen $s$ und $t$, sodass
\begin{align*}
	\ggt(A, B) = s \cdot A + t \cdot B\, .
\end{align*}
Für das RSA-Verfahren reicht es, den Spezialfall $\ggT(A,B) = 1$ zu betrachten, der folgenden Zusammenhang liefert:
\begin{align*}
	1 &= s \cdot A + t \cdot B\\
	\Leftrightarrow 1 &\equiv t \cdot B \pmod A
\end{align*}
Bezüglich $\mathbbm{Z}^*_{A}$ ist $t$ also das zu $B$ multiplikativ-inverse Element. Das Vorgehen betrachten wir beispielhaft für $B = 23$, zu dem das inverse Element
über $\mathbbm{Z}^{\ast}_{192}$ bestimmt werden soll.

\begin{beispiel}[EEA]
	Es sei $A = A_2 = 192 $ und $B = B_2 = 23$. Es ist offensichtlich $\ggT(192, 23) = 1$, da B prim ist. Nun berechnen wir ausgehend von $i = 2$ in
	\begin{align*}
		A_i = f_i \cdot B_i + R_i
	\end{align*}
	jeweils $f_i = \max \{f : f \cdot B_i < A_i\}$ und $R_i > 0$, bis $R_i = 0$. Dabei ist $A_{i+1} = B_i$ und $B_{i+1} = R_i$. Parallel dazu entwickeln wir die Parameter $s$ und $t$ über die Gleichungen
	\begin{align*}
		s_{i+1} &= s_{i-1} - f_{i+1} \cdot s_{i}\\
		t_{i+1} &= t_{i-1} - f_{i+1} \cdot t_{i}
	\end{align*}
	\emph{vorwärts}. Wir erhalten demnach
	\begin{table}[h]
		\centering
		\large
		\begin{tabular}[c]{|c|l|rrr|l|}
			\hline
			& Gleichung & $R_i$ & $s_i$ & $t_i$ &\\
			\hline
			\hline
			(0) & $192 = 1 \cdot 192 + 0 \cdot 23$ & $192$ & $1$ & $0$ &\\
			(1) & $23 = 0 \cdot 192 + 1 \cdot 23$ & $23$ & $0$ & $1$ &\\
			\hline 
			& EEA & & & &\\
			\hline
			(2) & $192 = 8 \cdot 23 + 8$ & $8$ & $1$ & $-8$ & $\text{(0)} - 8 \cdot \text{(1)}$\\
			(3) & $23 =  2 \cdot 8 + 7$ & $7$ & $-2$ & $17$ & $\text{(1)} - 2 \cdot \text{(2)}$\\
			(4) & $8 = 1 \cdot 7 + 1$ & $1$ & $3$ & $-25$ & $\text{(2)} - 1 \cdot \text{(3)}$\\ 
			(5) & $7 = 7 \cdot 1 + 0$ & $0$ & $-23$ & $192$ & $\text{(3)} - 7 \cdot \text{(4)}$\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{table}
	
	Die vom EEA berechneten Werte, das heißt die Parameter $s$ und $t$, stehen in der (4). Zeile. Es ist also 
	\begin{align*}
		1 &= 3 \cdot 192 + (-25) \cdot 23\\
		\Leftrightarrow 1 &\equiv (-25) \cdot 23 \pmod{192}\\
		\Leftrightarrow 1 &\equiv (192 - 25) \cdot 23 \pmod{192}\\ 
		\Leftrightarrow 1 &\equiv 167 \cdot 23 \pmod{192}\, \text{,}
	\end{align*}
	und somit $167$ das zu $23$ multiplikativ-inverse Element bezüglich $\mathbbm{Z}^{\ast}_{192}$.
	Ebenso ist es möglich, die Parameter $s$ und $t$ \emph{rückwärts} zu berechnen. Dazu werden, ausgehend von (2), 
	die Gleichungen (3), (4) und (5) aufgestellt und anschließend wie folgt ineinander eingesetzt:  
	\begin{align*}
		\begin{split}
			1	&\stackrel{\textit{(4)}}{=} 8 - 1 \cdot 7\\
				&\stackrel{\textit{(3)}}{=} 8 - 1 \cdot (23 - 2 \cdot 8) = -23 + 3 \cdot 8\\
				&\stackrel{\textit{(2)}}{=} -23 + 3 \cdot (192 - 8 \cdot 23) = 3 \cdot 192 - 25 \cdot 23\\[.5cm]
				&\equiv -25 \cdot 23 \pmod{192}\\
				&\equiv 167 \cdot 23 \pmod{192}
		\end{split}
	\end{align*}
\end{beispiel}

\subsection{Vorgehen}
\label{ch:asymmenc:rsa:vorgehen}
Für die Erstellung eines Schlüsselpaares werden zwei große Primzahlen benötigt. Die Berechnung des öffentlichen und privaten Schlüssels funktioniert folgendermaßen:
\begin{itemize}
 	\item Wähle zwei große Primzahlen $P, Q$ mit $P \neq Q$ und vorgegebener Bitlänge $k$
 	\item Berechne $N = P \cdot Q$
 	\item Setze $\varphi(N) = (P - 1)(Q - 1)$
 	\item Wähle $e \in \{3, \dotsc, \varphi(N) - 1\}$, wobei $\ggT(e, \varphi(N)) = 1$
 	\item Berechne mit Hilfe des \hyperref[ssec:eea]{EEA} das zu $e$ multiplikativ-inverse Element $d$ bezüglich $\varphi(N)$, d.h. $d \equiv e^{-1} \pmod{\varphi(N)}$
\end{itemize}

Damit ist der geheime Schlüssel $sk = (N, d)$ und $pk = (N, e)$ der öffentliche Schlüssel. Üblicherweise werden $P$ und $Q$ zufällig gleichverteilt aus den ungeraden Zahlen der Länge $k$ gezogen,
bis $P$ und $Q$ prim sind. Der Nachrichtenraum ist \Z{N}. Für die Ver- und Entschlüsselungsfunktion gilt:
\begin{align*}
	& \enc(pk, M) = M^e \mod N\\
	& \dec(sk, C) = C^d \mod N
\end{align*}

Wie immer muss $\dec(\enc(M)) = M$ gelten. Für die Korrektheit von RSA bedeutet das, dass
\begin{align*}
	(M^e)^d \equiv M^{ed} \equiv M \pmod N
\end{align*}
erfüllt sein muss. Um das zu beweisen, verwenden wir den Kleinen Satz von Fermat und den Chinesischen Restsatz.
\begin{theorem}[Kleiner Satz von Fermat]
Für primes $P$ und $M \in \{1, \dotsc, P-1\}$ gilt: $M^{P-1} \equiv 1 \mod P$.
\end{theorem}
Daraus folgt auch: $\forall M \in \Z P, \alpha \in \mathbbm{Z} : (M^{P-1})^{\alpha} \cdot M \equiv M \mod P$.

\begin{theorem}[Chinesischer Restsatz]
Sei $N = P \cdot Q$ mit $P, Q$ teilerfremd. Dann ist die Abbildung $\mu : \Z N \rightarrow \Z P \times \Z Q$ mit $\mu(M) \equiv (M \mod P, M \mod Q)$ bijektiv.
\end{theorem}
Daraus folgt auch: $(X \equiv Y \mod P) \land (X \equiv Y \mod Q) \Rightarrow X \equiv Y \mod N$.

\begin{theorem}[Korrektheit von RSA]
Sei $N = P \cdot Q$ mit $P, Q$ teilerfremd und prim. Seien weiter $e, d$ teilerfremd wie oben. Dann ist $M^{ed} \equiv M \mod N$ für alle $M \in \Z N$.
\end{theorem}

\begin{beweis}
Nach Definition gilt $e \cdot d \equiv 1 \mod (P-1)(Q-1)$. Daraus folgt:
\begin{align*}
(P-1)(Q-1) \mid ed - 1 \quad
& \Rightarrow \quad P-1 \mid ed - 1\\
& \Rightarrow \quad ed = \alpha (P-1) + 1 \quad (\text{für } \alpha \in \mathbbm{Z})\\
& \Rightarrow \quad M^{ed} = (M^{(P-1)})^{\alpha} \cdot M \stackrel{\text{Fermat}}\equiv M \mod P
\end{align*}
Analog ist $M^{ed} \equiv M \mod Q$.\\
Da $N = P \cdot Q$ ergibt sich mithilfe des Chinesischen Restsatzes:
\begin{align*}
(M^{ed} \equiv M \mod P) \land (M^{ed} \equiv M \mod Q) \Rightarrow M^{ed} \equiv M \mod N
\end{align*}
\qed
\end{beweis}

Das bisher behandelte Verfahren nennt sich \textit{Textbook-RSA} und umfasst das grundlegende Prinzip von RSA. Textbook-RSA weist einige Schwächen auf und sollte daher in der Praxis nicht verwendet werden.

\subsection{Sicherheit von RSA}
\label{ch:asymmenc:rsa:sicherheit}
Bevor wir die Sicherheit von RSA betrachten, benötigen wir einen Sicherheitsbegriff, an dem wir uns bei der Beurteilung von asymmetrischen
Verschlüsselungsverfahren orientieren können. Wir definieren semantische Sicherheit, vergleichbar mit der Definition für symmetrische Chiffren in Kapitel \ref{ch:sicherheitsbegriffe:semantischesicherheit} und äquivalent zu IND-CPA.
\begin{definition}[Semantische Sicherheit für Public-Key-Verfahren]
Ein Pub\-lic-""Key-""Ver\-schlüs\-sel\-ungs\-sche\-ma ist \textit{semantisch sicher}, wenn es für jede $M$-Verteilung von Nachrichten gleicher Länge, jede
Funktion $f$ und jeden PPT-Algorithmus $\A$ einen PPT-Algorithmus $\B$ gibt, so dass
\begin{equation*}
\Pr\left[\A(1^k, pk, \enc(pk, M)) = f(M)\right] - \Pr\left[\B(1^k) = f(M)\right]
\end{equation*}
vernachlässigbar (als Funktion im Sicherheitsparameter) ist.
\end{definition} 

Umgangssprachlich formuliert bedeutet semantische Sicherheit, dass jeder Angreifer über ein Chiffrat $C$ nur die Länge der Eingabe lernt.

RSA ist deterministisch, d.h. eine Nachricht $M$ wird unter Verwendung desselben Schlüssels $pk$ immer zu $C_M$ verschlüsselt. Ein Angreifer kann zwei Chiffrate effizient voneinander unterscheiden (z.B. $\enc(pk, \text{annehmen})$ und $\enc(pk, \text{ablehnen})$). RSA ist also nicht semantisch sicher. Die Sicherheit von RSA beruht darauf, dass das Faktorisieren in Primzahlen nicht effizient berechenbar ist, das heißt es ist kein Algorithmus bekannt, der dieses Problem in Polynomialzeit löst. Diese Überlegungen basieren auf der nicht-bewiesenen Annahme $P \neq NP$.
Es gibt noch einige andere Angriffspunkte, die im Folgenden umrissen werden.

\begin{description}
    \item[Wahl von $e$:] Aus Effizienzgründen liegt es auf den ersten Blick nahe, den Parameter $e$ aus dem öffentlichen Schlüssel nicht für jeden Benutzer neu
    zu berechnen, sondern für alle gleich zu wählen. Da diese Wahl nur den öffentlichen Schlüssel betrifft, scheint diese Einschränkung nicht kritisch zu sein,
    führt jedoch zu Problemen, wenn dieselbe Nachricht $M$ an mindestens drei unterschiedliche Benutzer verschlüsselt gesendet wird. Setzen wir für dieses Beispiel $e =
    3$. Ein Angreifer, der die drei öffentlichen Schlüssel $pk_1, pk_2, pk_3$ kennt, mit denen $M$ verschlüsselt wurde, kann sich die Nachricht $M$ berechnen:
    \begin{align*}
    & M^3 \mod N_i  && \text{für } 1 \leq i \leq 3\\
    &= M^3 \mod N_1N_2N_3  && \text{(Chinesischer Restsatz)}\\
    &= M^3 && (\text{wegen } 0 \leq M < N_1,N_2,N_3)
    \end{align*}
    Wurzelziehen über $\mathbbm{Z}$ liefert die Nachricht $M$.
    
    \item[Wahl von $N$:] Auch $N$ für alle Benutzer gleich zu vergeben schwächt das Verschlüsselungssystem. Wird wieder dieselbe Nachricht $M$ mit zwei
    öffentlichen Schlüsseln $(e_1, N)$ und $(e_2, N)$ chiffriert und gilt weiterhin $\text{ggT}(e_1, e_2) = 1$ in $\Z{}$, kann ein Angreifer aus den Chiffraten
    $M$ berechnen:
    \begin{align*}
    re_1 + se_2 & = 1\\ 
    \Longrightarrow C_1^rC_2^s \mod N &= M^{re_1}M^{se_2} \mod N\\
    &= M^{re_1 + se_2} \mod N\\
    &= M
    \end{align*}
    Es besteht in diesem Szenario die noch gravierendere Gefahr, dass ein Teilnehmer $A$ aus seinem eigenen öffentlichen Schlüssel $pk_A = (e_A, N)$ und
    dem eines Teilnehmers $B$ $pk_B = (e_B, N)$ ein $d'_B$ berechnen kann, das äquivalent zu $d_B$ aus $B$s privatem Schlüssel ist. $A$ ist also durch einfache
    Anwendung des Erweiterten Euklidischen Algorithmus in der Lage, sich ein $sk'_B = (d'_B, N)$ zu erstellen, mit dem sie alle an $B$ verschlüsselten    
    Nachrichten dechiffrieren kann.
    
    \item[Homomorphie:] Auf der multiplikativen Gruppe $(\mathbbm{Z}, \cdot)$ des RSA-Modulus gilt der Zusammenhang
         \begin{equation*}
		\begin{split}
     			\enc(pk, M_1) \cdot \enc(pk, M_2) 	&\equiv M_1^e \cdot M_2^e\\
     										&= (M_1 \cdot M_2)^e\\
     										&\equiv \enc(pk, M_1 \cdot M_2) \pmod N
		\end{split}
     	\end{equation*}
    und wir sehen, dass RSA homomorph ist. 
    Folgendes Beispiel soll veranschaulichen, zu welchen Zwecken die Homomorphie ausgenutzt werden kann:   
    \begin{beispiel}
    	Wir betrachten eine Auktion mit dem Auktionsleiter $A$ und zwei Bietern $B_1$ und $B_2$. Damit keiner der Interessenten einen
    	anderen knapp überbietet oder sich von den Geboten anderer in seiner eigenen Abgabe beeinflussen lässt, nimmt der Auktionator die Gebote verschlüsselt entgegen. Dafür hat er seinen öffentlichen Schlüssel $pk_A$ zur Verfügung gestellt. Das Gebot eines Bieters wird chiffriert und zur Aufbewahrung an den Auktionator geschickt. Wenn die Zeit abgelaufen ist, werden keine neuen Preisvorschläge mehr angenommen, die eingegangenen Gebote entschlüsselt und der Höchstbietende ermittelt.
    
    	Der unehrliche Bieter $B_2$ kann nun seinen Preisvorschlag mithilfe des verschlüsselten Gebots von $B_1$ zu seinen Gunsten wählen. Dafür setzt er z.B. $C_2 =
    	C_1 \cdot \enc({pk_A, 2})$ oder, wenn er besonders sparsam ist, $C_2 = C_1 \cdot \enc({pk_A, 1001/1000 \mod N})$. Damit kann er das Gebot von $B_1$ verdoppeln
    	bzw. knapp überbieten, ohne dass der Auktionator und der ehrliche Bieter $B_1$ ihm Betrug nachweisen können.
    \end{beispiel}
\end{description} 

\subsection{Sicheres RSA}
Wir haben festgestellt, dass RSA deterministisch und damit nicht semantisch sicher ist. Die gepaddete Variante \emph{RSA optimal asymmetric encryption padding} (RSA-OAEP) dagegen ist IND-CCA-sicher. Wir verwenden dabei eine Zufallszahl $R$, mit deren Hilfe wir die Nachricht $M$ vor dem Verschlüsseln abwandeln. Zu diesem Zweck wird die in Abbildung \ref{fig:rsa-oaep} dargestellte Konstruktion von Hashfunktionen $G, H$ verwendet. Wir können $R$ nach dem Entschlüsseln wieder entfernen, aber $\enc_R(M)$ lässt sich nun nicht mehr so einfach mit anderen Chiffraten abgleichen.
Diese Konstruktion ist heuristisch genau so sicher, wie $N$ zu faktorisieren.

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
    \unitlength=1mm
    \linethickness{0.4pt}
    \hspace{-3 cm}
        \begin{picture}(60,60)
        
        \put(0,50){\framebox(30,5){$m$}}
        \put(32,50){\framebox(15,5){$000$}}
        \put(55,50){\framebox(20,5){$R$}}
        
        \put(15,45){\line(0,1){5}}
        \put(39,45){\line(0,1){5}}
        \put(15,45){\line(1,0){24}}
        \put(25,45){\vector(0,-1){40}}
        
        \put(65,50){\vector(0,-1){45}}
                
        \put(45,35){\circle{7}}
        \put(45,34){\makebox(0,0)[cb]{$G$}}
        \put(25,35){\circle{4}}
        \put(23,35){\line(1,0){18.5}}
        \put(65,35){\vector(-1,0){16.5}}
        
        \put(45,20){\circle{7}}
        \put(45,19){\makebox(0,0)[cb]{$H$}}
        \put(65,20){\circle{4}}
        \put(25,20){\vector(1,0){16.5}}
        \put(48.5,20){\line(1,0){18.5}}
        
        \put(0,0){\framebox(45,5){$X$}}
        \put(55,0){\framebox(20,5){$Y$}}
            
        \end{picture}
    \end{center}
    \caption{Pad-Funktion von RSA-OAEP ($G,H$ sind Hashfunktionen)}
    \label{fig:rsa-oaep}
\end{figure}

\subsection{Bedeutung von RSA}
Im Gegensatz zu den meisten symmetrischen Chiffren basiert RSA als Beispiel einer asymmetrischen Verschlüsselungstechnik nicht auf einfachen, bit-orientierten sondern auf einer mathematischen Funktion. Der für Ver- und Entschlüsselung, sowie für die Schlüsselerzeugung nötige Rechenaufwand steigt dadurch ungemein: Ein naiver Exponentiationsalgorithmus benötigt für die Berechnung einer modulo $l$-Bit-Zahl $\omega(l)$  Bitoperationen. %TODO: Was ist ein Exponentiationsalgorithmus?

Nichtsdestotrotz wird RSA in der Praxis häufig eingesetzt. Es macht sich relativ einfache Arithmetik zunutze und die Ähnlichkeit zwischen Ver- und
Entschlüsselungsfunktion vereinfachen die Implementierung zusätzlich. Mit einfachen Anpassungen ($e = 3$ bei Verschlüsselung, Chinesischer Restsatz nutzen bei Entschlüsselung)
kann RSA so weit beschleunigt werden, dass es die Laufzeit betreffend gegenüber anderen Verschlüsselungsverfahren konkurrenzfähiger wird.

\section{ElGamal}
\label{ch:asymenc:elgamal}
Das ElGamal-Verfahren (1985) macht sich die Schwierigkeit zunutze, das Diffie-Hellman-Problem, also die Berechnung von diskreten Logarithmen in zyklischen Gruppen zu lösen. Unter einer zyklischen Gruppe versteht man eine Gruppe $\mathbbm{G}$, bei der ein sogenanntes Erzeugerelement $g$ existiert, so dass $\mathbbm{G} = \langle g \rangle := \{g^k \mid k \in \mathbbm{Z}\}$.

\subsection{Vorgehen}
Für die Erzeugung der Schlüssel benötigen wir eine angemessen große zyklische Gruppe $\mathbbm{G}$ mit dem Erzeuger $g$.
Geeignete Kandidaten sind (echte) Untergruppen von $\mathbbm{Z}^*_p$ mit $p$ prim oder allgemeiner Untergruppen von $\mathbbm{F}^*_q$ mit $q$ Primpotenz mit einer Gruppengröße von $|\mathbbm{G}| \approx 2^{2048}$. Prim deshalb, da das Problem des diskreten Logarithmus nur auf solchen Gruppen als schwer angenommen werden kann.
Effizienter sind Untergruppen von elliptischen Kurven $\boldsymbol{\mathsf{E}}(\mathbbm{F}^*_q)$ mit einer Gruppengröße von $|\mathbbm{G}| \approx 2^{200}$. Wir betrachten das Verfahren beispielhaft für eine Untergruppe von $\mathbbm{Z}^*_p$ mit Ordnung $q$, weshalb alle Operationen auf der Gruppenstruktur, also modulo $p$, berechnet werden.

Wir wählen außerdem eine Zufallszahl $x \in \{2, \dots, q - 1\}$, so dass $x$ und $q$ teilerfremd und berechnen $h \equiv g^x$. Bemerke, dass in Gruppen primer Ordnung jedes Element der Menge gewählt werden kann. In einer Gruppe, die zusätzlich auf Äquivalenzklassen arbeitet, kann aufgrund der Modulorechnung $x \in \mathbbm{Z}$ sogar zufällig gewählt werden. Für unser Schlüsselpaar gilt damit: 
\begin{align*}
  (pk, sk) = ((\mathbbm{G}, g, h), (\mathbbm{G}, g, x))
  %pk = (\mathbbm{G}, g, h),\ sk = (\mathbbm{G}, g, x)
\end{align*}
Wenn Alice uns eine Nachricht $M \in \mathbbm{G}$ schicken möchte, wählt sie analog zu $x$ ein $y$ zufällig gleichverteilt, berechnet damit $C \equiv h^y M$ und sendet das Tupel $(g^y ,C)$. Wir können die Nachricht entschlüsseln, indem wir auflösen:
\begin{align*}
C &\equiv h^y M \\
\Leftrightarrow \quad M& \equiv \frac{C}{h^y}
 \equiv \frac{C}{g^{xy}}
 \equiv \frac{C}{(g^y)^x}
\end{align*}
Für Ver- und Entschlüsselung gilt also:
\begin{align*}
  &\enc(pk, M) = (g^y, h^y \cdot M) \\
  &\dec(sk, (g^y, C)) = \frac{C}{(g^y)^x}
\end{align*}
Durch die zufällige Wahl von $y$ ist das Chiffrat $\enc({pk, M})$ randomisiert. ElGamal ist somit semantisch sicher. Allerdings ist ElGamal wie RSA homomorph:
\begin{align*}
\enc({pk,M}) \cdot \enc({pk,M'})
&= (g^y, g^{xy} \cdot M) \cdot (g^{y'}, g^{xy'} \cdot M')\\
&= (g^{y+y'}, g^{x(y + y')} \cdot M \cdot M')\\
&= \enc({pk, M \cdot M'})
\end{align*}
Es existieren allerdings bereits nicht-homomorphe Varianten von ElGamal. %TODO Verweis auf so ein Verfahren?

\subsection{Erweiterung des Urbildraums}
Ein Problem des klassischen ElGamal-Verfahrens ist, dass nur Nachrichten $M \in \mathbbm{G}$ verschlüsselt werden können. In der Praxis sind jedoch die meisten Nachrichten außerhalb der gewählten Gruppe, weshalb die Korrektheit der notwendigen Operationen nicht garantiert werden kann. Es existieren jedoch verschiedene Ansätze, dieses Problem zu lösen und den Raum möglicher Nachrichten flexibler zu gestalten.

\subsubsection{Nachrichtenumwandlung}
Die Nachrichtenumwandlung erlaubt es, beliebige Nachrichten fester Länge zu verschlüsseln, ohne den eigentlichen Algorithmus anpassen zu müssen. Die Länge der möglichen Nachrichten wird dabei durch die Größe der zugrundeliegenden Gruppe festgelegt.

\paragraph*{Verfahren}
Im Folgenden werde $M$ zunächst als Bit-String aufgefasst. Wir wählen $p > 2 $ prim und setzen $\mathbbm{G} \subset \mathbbm{Z}^*_p$ als Untergruppe der Quadrate\footnote{Die Untergruppe der Quadrate von $\mathbbm{Z}^*_p$ besteht aus den Elementen $\{x^2 \text{ mod } p\ \vert\ x \in \mathbbm{Z}^*_p\}$. Falls $p > 2$ prim ist, besteht diese Untergruppe aus $\frac{p - 1}{2}$ Elementen. Jedes Element, mit Ausnahme der Eins, kann als Gruppengenerator dienen.} von $\mathbbm{Z}^*_p$, wobei $\mathbbm{G}$ die Ordnung $q = \frac{(p - 1)}{2}$ hat.
Es sei $n$ die Länge des Bit-Strings der Gruppenordnung $q$. Dann können wir die Nachricht $M \in \{0, 1\}^{n - 1}$ beliebig wählen und interpretieren sie im weiteren Verlauf als ganze Zahl äquivalent zu ihrer Binärdarstellung. Da $M$ auch die Null darstellen kann und die Null in multiplikativen Gruppen nicht vorhanden ist, setzen wir $\tilde{M} = M + 1$. Folglich ist $ 1 \leq \tilde{M} \leq q$ und daher $\tilde{M} \in \mathbbm{Z}^*_p$. Nach der Eigenschaft einer quadratischen Untergruppe ist somit $\hat{M} = \tilde{M}^2 \text{ mod } p \in \mathbbm{G}$. 

Damit kann $\hat{M}$ analog zum obigen Verfahren verschlüsselt werden. Zum Entschlüsseln berechnet der Empfänger aus $\hat{M}$ als Zwischenschritt $\tilde{M} = \sqrt{\hat{M}}\ \text{mod}\ p\ \in [1, q]$ und erhält mit $M = \tilde{M} - 1$ die ursprüngliche Nachricht $M$ in der Binärdarstellung. $\hat{M}$ ist durch normales Entschlüsseln mit ElGamal zu berechnen.

Ein Nachteil dieses Verfahrens ist, dass die Nachrichtenumwandlung, je nach gewählter Gruppe, nicht effizient möglich ist.

\subsubsection{Hash-ElGamal}
Eine weitere Variante, die Einschränkung der Nachrichten auf Elemente der gewählten Gruppe aufzuheben, ist das Hash-ElGamal-Kryptosystem. Es realisiert ein Verfahren, dass zu allen Nachrichten $M \in \{0, 1\}^l$ mit Hilfe der bereits bekannten Bausteine und einer Hashfunktion ein Chiffrat der gleichen Länge bestimmt. Im Gegensatz zur Nachrichtenumwandlung bilden wir $M$ dabei nicht auf die Gruppe ab. Die Sicherheit des Kryptosystems beruht ausschließlich auf der Annahme, dass der diskrete Logarithmus nicht effizient berechnet werden kann und ist, zumindest falls rechtseindeutig, nicht von der Wahl der Hashfunktion abhängig. Das Hash-ElGamal-Verfahren bietet somit Sicherheit auf gleichem Niveau, ist in der Verwendung, aufgrund des größeren Urbildraums, jedoch deutlich flexibler.

\paragraph*{Verfahren}
Es seien die Gruppe $\mathbbm{G} \subset \mathbbm{Z}^*_p$ und das Schlüsselpaar $(pk,sk)$ analog zu ElGamal gewählt und berechnet. Sei zudem $H \colon \mathbbm{G} \rightarrow \{0,1\}^l$ eine beliebige Hashfunktion, die in Bitfolgen der Länge $l$ abbildet.

Wähle, um eine Nachricht $M \in \{0,1\}^l$ zu verschlüsseln, $y \leftarrow \mathbbm{Z}_p$ zufällig gleichverteilt, berechne $g^y\ \text{mod}\ p$ und sende das Tupel
\begin{align*}
(Y, H(h^y) \oplus M) = (Y, C)
\end{align*}

Unter zuhilfenahme des privaten Schlüssels $sk = (\mathbbm{G}, g, x)$ kann der Ursprungstext $M$ aus dem Chiffrat-Tupel zurückgerechnet werden:
\begin{align*}
M = H(Y^x) \oplus C
\end{align*}

\section{Fazit}
Eine Gemeinsamkeit asymmetrischer Verschlüsselungsalgorithmen ist, dass die Sicherheit auf der Annahme, ein mathematisches Problem sei nicht \text{effizient} lösbar, beruht. Anders als bei symmetrischen Verfahren, bei denen das Unkenntlichmachen des Klartexts durch Permutationen, \textit{shiften} von Bits und binäre Operationen erreicht werden soll, gibt es hier kein \textit{diffusion} oder \textit{confusion} ähnliches Designkriterium. Der Vorteil ist, dass verschlüsselte Kommunikation so auch ohne gemeinsames Geheimnis möglich ist. Zudem kann die Komplexität, also die Anzahl notwendiger Schlüssel, in einem vollvermaschten System mit mehreren Nutzern, reduziert werden. Der Nachteil hingegen ist, dass der zukünftige Stand einer nichtbewiesenen Annahme, insbesondere im Hinblick auf die noch unbeantwortete Frage \textit{P} $\stackrel{?}{=}$ \textit{NP}, unmöglich vorhergesagt werden kann.

Bei asymmetrischen Verschlüsselungsverfahren ist der Nachrichtenraum von einem gewählten Parameter abhängig. Bei RSA sind es die Primzahlen, bei ElGamal die zugrundeliegende Gruppe, auf der alle Operationen ausgeführt werden. Das Verschlüsseln großer Nachrichten ist ineffizient, da mathematische Operationen auf entsprechend groß gewählten Parametern teuer sind. Zur Nachrichtenverschlüsselung werden in der Praxis daher bevorzugt die in \hyperref[cha:symencryption]{Kapitel 2} vorgestellten symmetrischen Kryptosysteme benutzt. Aufgrund der Verwendung von Elementaroperationen, wie das shiften von Bits oder einem XOR und dem Verzicht auf komplizierte mathematische Berechnungen, sind diese Verfahren um Größenordnungen schneller. In Anwendungen, in denen beliebig große Nachrichten verschlüsselt werden sollen, ein gemeinsamer Schlüssel allerdings nicht vorliegt, werden häufig symmetrische und asymmetrische Verfahren zu Hybridverschlüsselungen\footnote{Hybridverschlüsselungen, wie sie z.B das Protokoll \textit{Transport Layer Security} (TLS) verwendet, werden genauer in \hyperref[cha:keyexchange]{Kapitel 8} behandelt.} kombiniert. Dabei wird zuerst der symmetrische Schlüssel über ein asymmetrisches Kryptosystem ausgetauscht und anschließend für die symmetrische Verschlüsselung der Nachrichten verwendet.

Eine weitere Praxisanwendung von asymmetrischen Verfahren findet sich beispielsweise in der Erzeugung digitaler Signaturen zum Authentifizieren von Nachrichten, wie in \hyperref[cha:asymmauth]{Kapitel 7} vorgestellt.