\chapter{Symmetrische Authentifikation von
  Nachrichten}\indexMessageAuthSymm
\label{cha:symauth}

Bisher haben wir uns nur mit der Frage beschäftigt, wie ein
Kommunikationsteilnehmer Bob eine Nachricht an Alice für einen
unbefugten Lauscher unverständlich machen, also verschlüsseln kann. Wir
haben uns noch nicht der Frage nach der Authentifikation einer Nachricht
gewidmet.  Der Angreifer könnte mit dem entsprechenden Zugriff auf den
Übertragungskanal sogar eine verschlüsselte Kommunikation beeinflussen,
deren Inhalt er nicht versteht. Er kann Nachrichten abfangen, verändern
und wieder auf den Weg bringen, ohne dass Alice oder Bob etwas von dem
Zwischenstopp der Nachricht bemerken.  Falls ein Angreifer trotz der
Verschlüsselungsmaßnahmen außerdem in der Lage ist, die Kommunikation zu
verstehen, könnte er sogar \textit{gezielt} den Inhalt von Nachrichten
verändern.  Es kann jedoch auch ohne Angreifer geschehen, dass der
Kommunikationskanal gestört und Bobs Nachricht durch technische
Einwirkungen abgewandelt wird.

Im besten Fall erhält Alice dann eine unbrauchbare Nachricht und kann
bei Bob eine Wiederholung anfordern. Im schlechtesten Fall ist die
Veränderung zufällig (oder vom Angreifer gewollt) sinnvoll und
beeinflusst damit das weitere Vorgehen der beiden
Kommunikationsteilnehmer.

\section{Ziel} Angesichts dessen, dass wir uns unseren
Kommunikationskanal nicht immer aussuchen können, hätten wir gern einen
Mechanismus, der uns ermöglicht, eine erhaltene Nachricht auf Fehler und
Veränderungen zu überprüfen (Integrität) und den Absender zu bestimmen
(Authentizität). Dafür erstellt Bob für seine Nachricht $M$ zusätzlich
eine "`Unterschrift"' $\sigma$\indexSig und überträgt diese gemeinsam
mit $M$. Alice erhält das Paar $(M,\sigma)$ und überprüft, ob die
Unterschrift auf die erhaltene Nachricht passt.

Um ein funktionierendes und gegen einen PPT-Angreifer möglichst sicheres
Unterschriftensystem zu erhalten, müssen einige Anforderungen erfüllt
sein:
\begin{itemize}
\item Bob muss $\sigma$ aus der bzw. für die Nachricht $M$ berechnen
  können.
\item Alice muss $\sigma$ zusammen mit $M$ verifizieren können.
\item ein PPT-Angreifer soll kein gültiges $\sigma$ für ein selbst
  gewähltes $M$ berechnen können.
\end{itemize}

\section{MACs}
\label{ch:symauth:macs} \emph{Message Authentication Codes} (MACs)
\indexMAC sind ein symmetrisches Verfahren, um die Authentizität einer
Nachricht sicherzustellen. Hierzu gibt es einen Signatur- und einen
Verifikationsalgorithmus. Beide Algorithmen sind PPT-Algorithmen und
verwenden als Eingabe ein gemeinsames Geheimnis $K$:

\begin{itemize}
\item \textbf{Signieren:} $\sigma \leftarrow \sig(\key,\plaint)$.
\item \textbf{Verifizieren:} $\ver(\key,\plaint,\sigma) \in \{0,1\}$.
\end{itemize}
\subsubsection*{Korrektheit} Ein MAC-Verfahren heißt \textit{korrekt},
wenn gilt:
\[ \forall \plaint~\forall \key: \ver(\key, \plaint, \sig(\key,
  \plaint)) =1.
\] $\ver$ gibt also $1$ zurück, wenn $\sigma$ mit der übertragenen
Nachricht und dem korrekten Geheimnis $\key$ erzeugt wurde.

Analog zu symmetrischen Verschlüsselungsverfahren ist $\key$ für
gewöhnlich ein zufällig gewählter Bit-String.

\section{Symmetrische EUF-CMA-Sicherheit}\indexEUFCMA
\label{ch:symauth:sicherheit} Damit ein MAC uns nicht nur vor
Übertragungsfehlern, sondern auch vor einem Angreifer schützt, verlangen
wir, dass kein PPT-Angreifer ein MAC fälschen, also selbstständig ein
Nachrichten-Signatur-Paar finden kann, das gültig ist.

Er bekommt dafür ein Signaturorakel mit vor ihm verborgenem Schlüssel
$K$, mit dem er Nachrichten seiner Wahl signieren kann. Er gewinnt, wenn
er die Signatur einer Nachricht $\plaint$ korrekt vorhersagen kann, ohne
$\plaint$ vorher an das Orakel gegeben zu haben. Etwas strukturierter
sieht das Experiment für einen PPT-Angreifer \A~so aus:

\begin{definition} Betrachte folgendes Experiment mit einem
  Herausforderer \C~und einem PPT-Algorithmus \A, bei dem \C~einen
  Schlüssel \key~zufällig gleichverteilt wählt.
  \begin{enumerate}
  \item \A~erhält Zugriff auf ein Signaturorakel $\sig(\key,\cdot)$, an
    dass er polyomiell viele Nachrichten $\plaint_i$ schicken darf (in
    beliebiger Reihenfolge und unabhängig von einander) und jeweils
    $\sigma_i \leftarrow \sig(\key, \plaint_i)$ als Antwort erhält.
  \item \A~gibt als (potentielle) Fälschung ein Nachrichten-Signatur-Paar
    $(\plaint^*,\sigma^*)$ aus.
  \item \A~gewinnt, wenn $\sigma^*$ eine gültige Signatur für $\plaint^*$
    ist, d.h. $\ver(\key, \plaint^*, \sigma^*)=1$, und $\plaint^* \neq
    \plaint_i$ für alle $i$ ist, d.h. $\plaint^*$ nicht zu den Nachrichten
    gehört, die sich \A~vom Orakel hat signieren lassen.
  \end{enumerate}
\end{definition}

Ein MAC (\sig, \ver) ist \textit{EUF-CMA-sicher\footnote{\textit{EUF}\indexEUFCMA steht für \textit{Existential Unforgeability}. Damit ist
    gemeint, dass es keine Nachricht geben darf, für die ein PPT-Angreifer
    \A~eine Fälschung erstellen kann. \A~ darf sich also selbst aussuchen,
    zu welcher Nachricht er eine Signatur fälscht. \textit{CMA} steht für
    \textit{adaptiv Chosen Message Attack}. Damit ist ausgedrückt, dass dem
    Angreifer nicht vorgeschrieben wird, welche Nachrichten er sich vom
    Orakel signieren lässt. Insbesondere darf er seine Anfragen von bereits
    erhaltenen $\plaint_i$, $\sigma_i$ abhängig machen.}}, falls jeder
PPT-Algorithmus \A~das obige Spiel nur mit (im Sicherheitsparameter $k$)
vernachlässigbarer Wahrscheinlichkeit gewinnt.

Abbildung \ref{fig:euf-cma} zeigt dieses Sicherheitsexperiment noch
einmal grafisch.

Dieser Sicherheitsbegriff bildet passive Angriffe ab, bei denen der
Angreifer keinen Zugriff auf die $\ver$-Funktion hat, sondern "`blind"'
signiert. In vielen Fällen ist dieser Sicherheitsbegriff aber äquivalent
zu dem, bei dem der Angreifer Zugriff auf ein \ver-Orakel erhält,
beispielsweise wenn es für jede Nachricht \plaint~nur eine einzige (also
eindeutige) gültige Signatur $\sigma$ gibt. Die Hauptidee um diese
Äquivalenz zu zeigen ist die folgende: Gibt der Angreifer die
Signaturen, die er von seinem \sig-Orakel erhält, an sein \ver-Orakel
weiter, so erhält er keine neue Information (da die Signatur vom Orakel
kommt, kann er sich bereits sicher sein, dass sie gültig ist). Würde er
aber ein Nachrichten-Signatur-Paar finden, zudem das Ver-Orakel $1$
ausgibt und das er nicht vom Sig-Orakel erhalten hat, so könnte er
dieses auch bereits als seine Fälschung ausgeben und müsste das
\ver-Orakel gar nicht verwenden.

\begin{center}
  \begin{figure} \scalebox{1.2}{
      \begin{tikzpicture}[x=2em, y=2em] \draw (-6,0) node (C) {$\C$};
        \draw (0,0) node (A) {$\A$}; \draw (7,0) node (Ork) {Orakel};
        
        \draw[dashed] (C) -- (-6,-5.5); \draw[dashed] (A) -- (0,-7);
        \draw[dashed] (Ork) -- (7,-7);
        
         %\textbf{\draw[->, thick] (-5.7,-1) -- (-0.3,-1.5) 
         %node[sloped,above,pos=0.5] {$\key$}; 
         %}
         \textbf{\draw[->, thick] (0.3,-1) -- (6.7,-1.5) node[sloped,above,pos=0.5] {$M_i$};}
         \textbf{\draw[->, thick] (6.7,-3) -- (0.3,-3.5)
           node[sloped,above,pos=0.5] {$\sigma = \sig(\key, M_i)$};}

      \draw (3.5,-5) node (exp) {(Poly. viele Anfragen erlaubt!)};
      
      \textbf{\draw[->, thick] (-0.3, -4.5) -- (-5.7,-5)
        node[sloped,above,pos=0.5] {$M^*, \sigma^*$};}
      
      \draw (-5.8,-6) node (b2) {$\ver(\key, M^*, \sigma^*) = 1$?};
      \draw (-6,-6.5) node (b3) {$\wedge$}; \draw (-5.8,-7) node (b4) {$M^*
        \notin \{M_1, \dots, M_n\}$?};
    \end{tikzpicture} }
  \caption{Ablauf des EUF-CMA-Experimentes}
  \label{fig:euf-cma}
\end{figure}
\end{center}

\section{Konstruktionen}

\subsection{Hash-then-Sign Paradigma}\indexHashSign
\label{subsec:hash-then-sign} Viele Signaturverfahren können nur
Nachrichten fester Länge signieren. Für praktische Anwendungen wollen
wir aber meist Nachrichten beliebiger Länge signieren können. Hierzu
bieten sich Hash-Funktionen\indexCryptHashFunction an, die Nachrichten
beliebiger Länge auf einen Bit-String fester Länge abbilden.

Die Idee des \emph{Hash-then-Sign} Paradigmas ist also, anstelle der
vollständigen Nachricht $M~\in~\{0,1\}^*$ den aus ihr berechneten
Hashwert $H(M) \in \{0,1\}^k$ zu signieren. Die Sicherheit des MACs ist
dabei sowohl von der verwendeten Hashfunktion als auch vom
Signaturalgorithmus abhängig.~\\

\begin{theorem} Sei $(\sig, \ver)$ EUF-CMA-sicher\indexEUFCMA und $H$
  eine kollisionsresistente Hashfunktion. Dann ist der durch
  \begin{align*} \sig'(K,M) &= \sig(K,H(M))\\ \ver'(K,M,\sigma) &=
                                                                  \ver(K,H(M),\sigma)
  \end{align*} erklärte MAC EUF-CMA-sicher.~\\
\end{theorem}

\begin{beweisidee}
  \label{ch:symauth:eufcma-beweis} Der EUF-CMA-Angreifer \A~hat zwei
  Möglichkeiten. Er kann direkt eine Signatur $\sigma$ für eine Nachricht
  \plaint~fälschen. Dies steht aber im Widerspruch zur vorausgesetzten
  EUF-CMA-Sicherheit von $(\sig, \ver)$, da dann $(H(\plaint), \sigma)$
  eine gültige Fälschung für dieses Schema wäre. Somit kann \A~nur eine im
  Sicherheitsparameter $k$ vernachlässigbare Erfolgswahrscheinlichkeit
  haben. Die zweite Möglichkeit ist, dass er vom Orakel eine Signatur
  $\sigma'$ für eine Nachricht $\plaint'$ anfragt und eine andere
  Nachricht $\plaint^* \neq \plaint'$ findet, sodass $\ver'(H^*, \sigma')
  = \ver(H(\plaint^*), \sigma') = 1$. Aus der EUF-CMA-Sicherheit von
  $(\sig,\ver)$ folgt aber direkt, dass dafür $H(\plaint') = H(\plaint^*)$
  gelten muss (Ansonsten wäre $(H(\plaint^*, \sigma'))$ eine gültige
  Fälschung für $(\sig, \ver)$). D.h. \A~müsste also eine Kollision
  berechnen, was er aufgrund der Kollisionsresistenz der Hashfunktion
  ebenfalls nur mit in $k$ vernachlässigbarer Erfolgswahrscheinlichkeit
  kann. Insgesamt folgt die Behauptung.
\end{beweisidee}

\subsection{Pseudorandomisierte Funktionen}\label{ssec:prf} Wenn man
sich die Berechnung eines MACs als eine einfache Funktion im
mathematischen Sinne vorstellt und damit die Errechnung eines
"`frischen"' MACs zum Finden eines unbekannten Funktionswertes wird,
erkennt man schnell, dass Regelmäßigkeit in einer solchen Funktion zu
Sicherheitslücken führt. Zielführender ist es, die Funktionswerte
möglichst zufällig auf ihre Urbilder zu verteilen.
\begin{definition}[Pseudorandomisierte Funktion (PRF)\indexPRF]
  Sei \[\text{\textit{PRF}}\colon\{0,1\}^k \times \{0, 1\}^k \rightarrow
    \{0,1\}^k\] eine über $k \in \mathbbm{N}$ parametrisierte
  Funktion. $PRF$ heißt Pseudorandom Function (PRF), falls für jeden
  PPT-Algorithmus $\mathcal{A}$ die Funktion
  \begin{equation*}
    \text{Adv}_{\text{\textit{PRF}},\mathcal{A}}^{prf}(k) \coloneqq \Pr \lbrack
    \mathcal{A}^{\text{\textit{PRF}}(K,\cdot)}(1^k) = 1 \rbrack - \Pr
    \lbrack \mathcal{A}^{R(\cdot)}(1^k) = 1 \rbrack
  \end{equation*} vernachlässigbar im Sicherheitsparameter $k$ ist,
  wobei $R: \{0,1\}^k \rightarrow \{0,1\}^k$ eine echt zufällige Funktion
  ist.~\\
\end{definition}

Ein Kandidat für eine solche PRF ist eine Hash-Konstruktion: $PRF(K,X) =
H(K||X)$. Allerdings lässt sich eine solche Konstruktion manchmal, wie
bereits in Abschnitt \ref{ch:hash:merkledamgard} bei Merkle-Damgård
ausgenutzt, nach der Berechnung von $H(K||X)$ auch ohne Zugriff auf das
Geheimnis $K$ noch auf $H(K||X||X')$ erweitern. Das führt dazu, dass die
PRF-Eigenschaft für Eingaben unterschiedlicher Länge nicht mehr
hält. Abbildung \ref{fig:symauth:prf} verdeutlicht das.

\begin{figure}[h]
  \begin{center} \unitlength=1mm \linethickness{0.4pt} \hspace{-3 cm}
    \begin{picture}(70,40)

      \put(10,27){\vector(1,0){15}} \put(17,28){\makebox(0,0)[cb]{IV}}

      \put(30,37){\vector(0,-1){7.5}}
      \put(33,31){\makebox(0,0)[cb]{$K$}}

      \put(25,24.5){\framebox(10,5){$F$}}

      \put(35,27){\vector(1,0){12}} \put(52,37){\vector(0,-1){7.5}}
      \put(55,31){\makebox(0,0)[cb]{$X$}}

      \put(47,24.5){\framebox(10,5){$F$}}

      \put(57,27){\vector(1,0){8}}
      \put(75,25){\makebox(0,0)[cb]{$H(K||X)$}}


      \put(0,10){\vector(1,0){15}} \put(7,11){\makebox(0,0)[cb]{IV}}

      \put(20,20){\vector(0,-1){7.5}}
      \put(23,15){\makebox(0,0)[cb]{$K$}}

      \put(15,7.5){\framebox(10,5){$F$}}

      \put(25,10){\vector(1,0){12}} \put(42,20){\vector(0,-1){7.5}}
      \put(45,15){\makebox(0,0)[cb]{$X$}}

      \put(37,7.5){\framebox(10,5){$F$}}

      \put(47,10){\vector(1,0){12}} \put(64,20){\vector(0,-1){7.5}}
      \put(67,15){\makebox(0,0)[cb]{$X'$}}

      \put(59,7.5){\framebox(10,5){$F$}}

      \put(69,10){\vector(1,0){8}}
      \put(89,8){\makebox(0,0)[cb]{$H(K||X||X')$}}

      \put(53,4){\makebox(0,0)[cb]{\Large{$\Uparrow$}}}
      \put(53,-2){\makebox(0,0)[cb]{$H(K||X)$ bekannt}}

    \end{picture}
  \end{center}

  \caption{\emph{Merkle-Damgård}-Konstruktion
    $H_{MD}$.\indexMDTransformation Es ist möglich, an einen bereits
    bekannten Hashwert $H(K||X)$ einen Wert $X'$ anzuhängen und trotzdem
    einen korrekten Hashwert zu erzeugen.}
  \label{fig:symauth:prf}
\end{figure}

Als nächstes wollen wir untersuchen, wie aus einer PRF und einer
kollisionsresistenten Hashfunktion ein EUF-CMA-sicherer MAC konstruiert
werden kann.  Dazu sei
\begin{alignat*}{5} \sig(K,M) & : & \sigma &\leftarrow
  \text{\textit{PRF}}(K,H(M)) \\ \ver(K, M, \sigma) & : 1 \Leftrightarrow
  & \sigma &\stackrel{?}{=}\text{\textit{PRF}}(K,H(M)).
\end{alignat*}

\begin{theorem}\indexPRF\indexCryptHashFunction Sei
  $\text{PRF}\colon\{0,1\}^k \times \{0,1\}^k \rightarrow \{0,1\}^k$ eine
  PRF und $H \colon \{0,1\}^* \rightarrow \{0,1\}^k$ eine
  kollisionsresistente Hashfunktion.  Dann ist der oben definierte MAC
  EUF-CMA-sicher.
\end{theorem} \vspace{10pt}

\begin{beweis}[Entwurf] Sei $\mathcal{A}$ ein erfolgreicher
  EUF-CMA-Angreifer auf ein durch $\sig(K,M) =
  \text{\textit{PRF}}(K,H(M))$ gegebenen MAC. Dann können wir annehmen,
  dass $\mathcal{A}$ eine Fälschung $(M^*,\sigma^*)$ mit einer noch nicht
  signierten Nachricht $M^*$ berechnen kann. Wir können also $\mathcal{A}$
  als \textit{PRF}-Unterscheider auffassen, der mit
  nicht-vernachlässigbarer Wahrscheinlichkeit
  $\text{\textit{PRF}}(K,H(M^*))$ vorhersagt. Eine Vorhersage ist jedoch
  nur dann möglich, wenn \textit{PRF} keinen Zufall ausgibt. Da
  \textit{PRF} jedoch nach Definition nur mit im Sicherheitsparameter $k$
  vernachlässigbarer Wahrscheinlichkeit von echtem Zufall unterscheidbar
  ist, kann es einen solchen \textit{PRF}-Unterscheider nicht geben.
\end{beweis}


\subsection{HMAC}\label{ssec:hmac} In Abschnitt \ref{ssec:prf} zu
\hyperref[ssec:prf]{pseudorandomisierten Funktionen} haben wir gesehen,
dass Hashfunktionen, die auf Merkle-Damgård basieren, beim Einsatz in
Signaturverfahren zu Problemen führen können. Insbesondere sind sie
bezüglich der EUF-CMA-Sicherheit problematisch.  Ein Angreifer, dem
$\sigma = H(K||M)$ bekannt ist, erhält durch Anfügen eines Blockes $X$
problemlos den korrekten Hashwert $H(K||M||X)$ und somit die Signatur
der Nachricht $M,X$.  Dennoch ist es möglich, EUF-CMA-sichere MACs zu
konstruieren, die die Hashfunktionen verwenden, die auf der
Merkle-Damgård-Konstruktion basieren. Eines der verbreitetsten Verfahren
ist der \textit{Keyed-Hash Message Authentication Code}, der
HMAC\indexHMAC. Das Signieren einer Nachricht funktioniert dabei wie
folgt:
\begin{equation*} \sig(K,M) = H((K \oplus \textit{opad})||H((K
  \oplus\textit{ipad})|| M))
\end{equation*} Um einen HMAC $\sigma$ zu prüfen, erstellt der Empfänger
selbst einen HMAC und prüft, ob diese identisch ist zu $\sigma$:
\[\ver (K, M, \sigma) =1 \Leftrightarrow \sigma = H((K \oplus
  \textit{opad})|| H((K \oplus \textit{ipad})|| M))\]

Dabei sind \textit{opad}, das \textit{outer padding}, und \textit{ipad},
das \textit{inner padding}, zwei Konstanten der Blocklänge $m$ der
Hashfunktion, die bei jedem Signaturvorgang gleich
bleiben. Üblich\footnote{Sowohl im RFC 2104, sowie in einer
  Veröffentlichung des NIST und in diverser Fachliteratur werden diese
  Werte (als Standard) vorgeschlagen. Siehe: ~\\~\\
  \url{http://tools.ietf.org/html/rfc2104} \\
  \url{http://csrc.nist.gov/publications/fips/fips198-1/FIPS-198-1_final.pdf}}
ist es, $opad = \{0x5C\}^{m/8}$ und $ipad = \{0x36\}^{m/8}$ zu wählen.

Auf Grund seiner verschachtelten Struktur ist HMAC gegen den in
Abbildung \ref{fig:symauth:prf} vorgestellten Angriff immun.  Die
Nachricht $M$, die es zu Signieren gilt, wird in jeweils zwei
Hash\-vorgängen verarbeitet. Für eine Nachricht $M,X$ ist
\begin{equation*} H((K \oplus \textit{opad})|| H((K \oplus
  \textit{ipad})|| M)|| X)
\end{equation*} aber offensichtlich keine gültige Signatur. Der
Angreifer müsste einen Nachrichtenblock $X$ bereits im inneren
Hashvorgang unterbringen. Da er dafür allerdings $H$ invertieren, oder
das Geheimnis $K$ kennen müsste, schlägt der Angriff fehl.
