\chapter{Zero-Knowledge}
\index{Zero-Knowledge}
Im vorigen Kapitel wurden zwei Voraussetzungen entwickelt, die für
Identifikationsprotokolle wünschenswert sind.
\begin{itemize}
  \item Verifier V lernt $\skey_P$ nicht
  \item Prover P beweist, dass er $\skey_P$ kennt
\end{itemize}
Diese Eigenschaften konnten wir im vorigen Kapitel nur teilweise
erfüllen. Beispielsweise ist es dem Verifier im Protokoll aus Abbildung
\ref{fig:id:interaktiv} möglich, Teilinformationen über $\skey_P$ zu
erlangen. Vielleicht kennt P außerdem nur eine Art Ersatzschlüssel und
nicht den echten $\skey_P$. All das reicht für eine Identifikation aus,
kann jedoch dazu führen, dass der geheime Schlüssel mit der Zeit
korrumpiert wird.

\section{Zero-Knowledge-Eigenschaften}
Wir wollen nicht nur erreichen, dass V $\skey_P$ nicht lernt, sondern
verlangen strikter, dass V \emph{nichts} über den geheimen Schlüssel von
P lernt. Wir müssen dabei allerdings berücksichtigen, dass er in Form
von $\pkey_P$ bereits eine mit $\skey_P$ verknüpfte Information besitzt
(z.B.  mit $\skey_P = x$ und $\pkey_P = g^x$). Wir verlangen also, dass
V während der Kommunikation mit P nichts über $\skey_P$ lernt, was er
nicht schon aus $\pkey_P$ berechnen kann.

Wir modellieren dafür zu dem Verifier V einen Simulator $\mathcal{S}$,
der dieselbe Ausgabe erzeugt wie P, jedoch ohne mit P kommuniziert zu
haben. Dazu benötigen wir die folgende Definition:
\begin{definition}[Ununterscheidbarkeit\index{Ununterscherscheidbarkeit}]\label{def:zk:ununterscheidbarkeit}
  Zwei (möglicherweise vom Sicherheitsparameter $k \in \mathbbm{N}$ abhängige) Verteilungen $X$, $Y$ sind ununterscheidbar (geschrieben $X
  \stackrel{c}\approx Y$), wenn für alle PPT-Algorithmen $\A$ die Differenz
  \[
    \Pr \left[ \A(1^k,x) = 1 : x \leftarrow X \right] - \Pr \left[ \A(1^k, y) = 1 : y \leftarrow Y \right]
  \]
  vernachlässigbar in $k$ ist.
\end{definition}
Intuitiv sind also Elemente aus $X$ nicht effizient von Elementen aus $Y$ unterscheidbar.

\begin{definition}[Zero-Knowledge]
  \label{def:zk}
  Ein PK-Identifikationsprotokoll $(\gen, \mathrm{P}, \mathrm{V})$ ist
  Zero-Knowledge (ZK), falls für jeden PPT-Algorithmus $\A$ (der
  Angreifer) ein PPT-Algorithmus $\mathcal{S}$ (der Simulator) existiert,
  so dass die folgenden Verteilungen ununterscheidbar sind (wobei
  $(\pkey, \skey) \leftarrow \gen(1^k)$):
  \[
    \langle \mathrm{P}(\skey), \A(1^k, \pkey) \rangle \text{\qquad und\qquad (Ausgabe von) } \mathcal{S}(1^k, \pkey)
  \]
\end{definition}

$\mathcal{S}$ simuliert also die Interaktion zwischen P und \A. Da
$\Sim$ ein PPT-Algorithmus ist, dessen einzige Informationsquelle über
$\skey$ der gegebene Public Key $\pkey$ ist, kann die Ausgabe von $\Sim$
nur Informationen enthalten, die bereits mit geringem Aufwand aus
$\pkey$ berechnet werden können. Ist die Zero-Knowledge Eigenschaft
erfüllt, dann ist ein solches simuliertes Transkript von einem echten
Transkript $\langle \mathrm{P}(\skey), \A(1^k, \pkey) \rangle$ nicht
unterscheidbar, also kann auch das echte Transkript nicht mehr
Informationen über $\skey$ enthalten als bereits in $\pkey$ enthalten
sind.

Wir untersuchen nun als Beispiel, ob das oben vorgestellte
Identifikationsprotokoll (vgl. Abbildung \ref{fig:id:interaktiv}) ein
Zero-Knowledge-Protokoll ist. Im ersten Schritt des Protokolls sendet
der Verifier V einen Zufallsstring R an den Prover P. Im zweiten Schritt
sendet P eine Signatur der Nachricht R an V zurück.

Um ein glaubwürdiges simuliertes Transkript zu erstellen müsste der
Simulator also einen Zufallsstring R und eine gültige Signatur $\sigma
\coloneqq \sig(\skey, R)$ erzeugen, um diese in das simulierte Transkript
einzubetten. Das würde aber einen Bruch des Signaturverfahrens
erfordern, da $\Sim$ nur über $\pkey$ verfügt. Das Protokoll ist also
\emph{nicht} Zero-Knowledge.

Bevor wir jedoch ein Zero-Knowledge-Identifikationsprotokoll vorstellen,
benötigen wir noch \emph{Commitments} als Hilfskonstruktion.
\section{Commitments}
\index{Commitment}

Ein Commitment-Schema besteht aus einem PPT-Algorithmus $\Com$. Dieser
erhält eine Nachricht $\plaint$ als Eingabe. Außerdem schreiben wir den
von $\Com$ verwendeten Zufall $R$ explizit hinzu. Eine Ausführung von
$\Com$ wird also als $\Com(\plaint; R)$ geschrieben. Die Ausgabe von
$\Com$ wird als \emph{Commitment} bezeichnet. Dieses Commitment muss
folgende Eigenschaften erfüllen:
\begin{description}
\item[Hiding]\index{Commitment!Hiding-Eigenschaft} $\Com(\plaint; R)$
  verrät zunächst keinerlei Information über $\plaint$.
\item[Binding]\index{Commitment!Binding-Eigenschaft} $\Com(\plaint; R)$
  legt den Ersteller des Commitments auf $\plaint$ fest, d.h. der
  Ersteller kann später nicht glaubhaft behaupten, dass $\plaint' \neq
  \plaint$ zur Erstellung des Commitments verwendet wurde.
\end{description}

Ein klassisches Anwendungsbeispiel für Commitment-Schemas sind
Sportwetten, z.B. auf Pferderennen. Hier möchte Alice eine Wette auf den
Ausgang eines Rennens bei der Bank abgeben.  Alice befürchtet jedoch,
dass die Bank den Ausgang des Rennens manipulieren könnte, wenn die Bank
Alices Wette erfahren würde.  Deshalb möchte Alice ihren Wettschein
nicht vor dem Ereignis der Bank übergeben. Andererseits muss die Bank
darauf bestehen, dass Alice die Wette vor dem Wettstreit abgibt, denn
sonst könnte Alice betrügen, indem sie den Wettschein erst nach Ende des
Sportereignisses ausfüllt.

Commitment-Schemas bieten eine einfache Lösung für dieses Dilemma: Alice
setzt ihre Wette $\plaint$ und legt sich mittels des Commitment-Schemas
darauf fest. Sie berechnet also ein Commitment $\Com(\plaint;R)$, und
händigt dieses der Bank aus.  Wegen der Hiding-Eigenschaft kann die Bank
Alices Wette nicht in Erfahrung bringen und deshalb das Rennen nicht
gezielt manipulieren. Alice ist also vor Manipulation zu ihren Ungunsten
geschützt.  Sobald das Rennen abgeschlossen ist, deckt Alice ihr
Commitment auf. Nun erfährt die Bank was Alice gewettet hat und kann
ggf. den Gewinn auszahlen.  Die Binding-Eigenschaft des Commitments
garantiert der Bank, dass Alice nur ihre echte, vorher gesetzte Wette
$\plaint$ aufdecken kann. Damit ist ausgeschlossen, dass Alice die Bank
betrügen kann.

\begin{definition}[Hiding]\index{Commitment!Hiding-Eigenschaft}
  Ein Commitmentschema $\Com$ ist \emph{hiding}, wenn für beliebige
  $\plaint \neq \plaint' \in \{0, 1\}^*$ und unabhängig zufälliges $R$
  $\Com(\plaint; R) \stackrel{c}{\approx} \Com(\plaint'; R)$ ist.
\end{definition}

\begin{definition}[Binding]\index{Commitment!Binding-Eigenschaft}
  Ein Commitmentschema $\Com$ ist \emph{binding}, wenn für jeden
  PPT-Angreifer $\A$, der $\plaint, R, \plaint', R'$ ausgibt, $\Pr \lbrack
  \Com(\plaint; R) = \Com(\plaint'; R') \text{ und } \plaint \neq
  \plaint'\rbrack$ vernachlässigbar im Sicherheitsparameter $\secpara$
  ist.
\end{definition}

In der Literatur existieren verschiedene Konstruktionen für solche
Commitment-Verfahren. Ein bekanntes Beispiel sind Pedersen-Commitments
\cite{Pedersen1992}. 

\section{Beispielprotokoll: Graphendreifärbbarkeit}
\index{Graph-Dreifärbbarkeit}
Als Beispiel für ein Zero-Knowledge-Identifikationsprotokoll geben wir
ein Protokoll an, das auf dem Problem der Dreifärbbarkeit von Graphen
beruht. Wir rekapitulieren zunächst dieses Problem.

\begin{definition}
Gegeben sei ein Graph $G = (V, E)$ mit Knotenmenge $V$ und Kantenmenge
$E \subseteq V^2$. Eine Dreifärbung von $G$ ist eine Abbildung $\phi: V
\rightarrow \{1, 2, 3\}$, die jedem Knoten $v \in V$ eine "`Farbe"'
$\phi(V) \in \{1,2,3\}$ zuordnet\footnote{Man kann grundsätzlich drei
beliebige Farben für die Definition wählen, z.B. "`rot"', "`grün"' und
"`blau"'; "`cyan"', "`magenta"' und gelb; oder auch "`pastell"',
"`purpur"' und "`pink"'. Die Definition bleibt dabei im Wesentlichen die
Gleiche. Um sich um eine konkrete, willkürliche Wahl dieser drei Farben
zu drücken verwendet man schlicht 1,2 und 3.}, wobei jede Kante $(i, j)
\in E$ zwei verschiedenfarbige Knoten $i, j$ verbindet. Es muss also für
jede Kante $(i,j)$ gelten, dass $\phi(i) \neq \phi(j)$. Ein Graph $G$
heißt dreifärbbar, wenn eine Dreifärbung für $G$ existiert.
\end{definition}
Abbildung \ref{fig:zk:dreifaerbbarkeit} zeigt beispielhaft einen Graphen
zusammen mit einer Dreifärbung. 

\begin{figure}
  \begin{center}
    \unitlength=1mm
    \linethickness{0.4pt}
    \hspace{-3 cm}
    \begin{picture}(44,44)(-16,-16) 
      
      % Die 7 Knoten			
      \put(0,0){\circle{8}}
      \put(-3,-1){4/1}
      
      \put(12,12){\circle{8}}
      \put( 9,11){3/2}
      
      \put(-12,12){\circle{8}}
      \put(-15,11){2/3}
      
      \put(-12,-12){\circle{8}}
      \put(-15,-13){6/2}
      
      \put(12,-12){\circle{8}}
      \put(9,-13){7/3}
      
      \put(24,0){\circle{8}}
      \put(21,-1){5/1}
      
      \put(0,24){\circle{8}}
      \put(-3,23){1/1}
      
      % Die Verbindungslinien für das innere Quadrat
      \put(-8,12){\line(1,0){16}}
      \put(-8,-12){\line(1,0){16}}
      \put(-12,-8){\line(0,1){16}}
      \put(12,-8){\line(0,1){16}}
      
      % Die Verbindungslinien des innersten Knotens mit den Konten des Quadrats
      \put(-9,-9){\line(1,1){6}}
      \put(9,-9){\line(-1,1){6}}
      \put(3,3){\line(1,1){6}}
      
      % Die Verbindungslinien für die beiden äußersten Knoten
      \put(15,-9){\line(1,1){6}}
      \put(15,9){\line(1,-1){6}}
      \put(-9,15){\line(1,1){6}}
      \put(9,15){\line(-1,1){6}}
    \end{picture}
  \end{center}
  \caption{Ein dreifärbbarer Graph. Für jeden Knoten sind Nummer (links)
    und Farbe (rechts) angegeben. Da kein Knoten mit einem
    gleichgefärbten Knoten direkt benachbart ist, ist die hier gezeigte
    Dreifärbung gültig.} 
  \label{fig:zk:dreifaerbbarkeit}
\end{figure}

Das Entscheidungsproblem, ob ein gegebener Graph dreifärbbar ist, ist
NP-vollständig \cite{Stockmeyer1973}.

Zwar lässt sich für bestimmte Klassen von Graphen $G$ leicht
entscheiden, ob sie dreifärbbar sind oder nicht.\footnote{Graphen mit
maximalem Knotengrad 2 sind z.B. immer dreifärbbar. Graphen, die eine
4-Clique enthalten (also 4 Knoten, die untereinander alle direkt
verbunden sind), sind niemals dreifärbbar.} Es gibt aber auch
Wahrscheinlichkeitsverteilungen von Graphen, für die es im Mittel sehr
schwierig ist, die Dreifärbbarkeit zu entscheiden. Die Details sind hier
für uns nicht weiter interessant.

Wir betrachten nun das folgende Protokoll. Zuvor wird der Algorithmus
$\gen$ ausgeführt, der einen zufälligen Graphen $G$ zusammen mit einer
Dreifärbung $\phi$ erzeugt. Der öffentliche Schlüssel ist $\pkey = G$,
der geheime Schlüssel $\skey = (G, \phi)$.
\begin{enumerate}
\item Der Prover P wählt eine zufällige Permutation $\pi$ der Farben
  $\{1,2,3\}$. Mit dieser Permutation werden im nächsten Schritt die
  Farben von $G$ vertauscht. 
\item P berechnet für jeden Knoten $i$ das Commitment auf die (neue)
  Farbe $com_i = \Com(\pi(\phi(i)); R_i)$ und sendet alle Commitments an
  V, d.h. $P$ legt sich gegenüber V auf den Graphen mit vertauschten
  Farben fest. 
\item V wählt eine zufällige Kante $(i,j)$ und sendet diese an P.
\item P öffnet die Commitments $com_i$ und $com_j$ gegenüber V.
\item V überprüft, ob die Commitments korrekt geöffnet wurden und ob
  $\pi(\phi(i)) \neq \pi(\phi(j))$. Wenn beides der Fall ist akzeptiert
  V. Wenn eines nicht der Fall ist, lehnt V ab. 
\end{enumerate}

Wenn P ehrlich ist, also tatsächlich eine Dreifärbung von $G$ kennt,
dann kann er V immer überzeugen.  Das bisherige Protokoll ist aber noch
nicht sicher, denn ein Angreifer der keine Dreifärbung von $G$ kennt,
könnte einfach eine zufällige Abbildung $\phi': V \rightarrow \{1,2,3\}$
erstellen.  Mit dieser zufälligen Färbung, die im Allgemeinen keine
gültige Dreifärbung ist, führt der Angreifer das Protokoll regulär
durch, d.h. er wählt eine zufällige Permutation $\pi$ und berechnet die
Commitments wie oben angegeben.  Für eine zufällige, vom Verifier
gewählte Kante $(i,j)$ gilt dann mit Wahrscheinlichkeit $2/3$ $\phi'(i)
\neq \phi'(j)$, also auch $\pi(\phi'(i)) \neq \pi(\phi'(j))$. Der
Angreifer kann den Verifier also mit einer Wahrscheinlichkeit von $2/3$
überzeugen.

Diese Schwäche kann man ausräumen, indem man das Protokoll mehrfach
ausführt. Der Verifier akzeptiert P nur dann, wenn P in \emph{allen}
Durchläufen erfolgreich ist. Scheitert P in auch nur einer einzigen
Runde, lehnt V ab. Für das Protokoll mit mehrfacher Wiederholung kann
man die Sicherheit auch formal zeigen. Dazu muss man aber natürlich
\emph{alle} möglichen Angriffsstrategien betrachten, nicht nur die oben
gezeigt Rate-Strategie.

Wir möchten uns hier jedoch lieber mit der Zero-Knowledge-Eigenschaft
befassen. Zunächst wollen wir dazu an einem Beispiel zeigen, dass der
Verifier im obigen Protokoll keine Information über die geheime
Dreifärbung $\phi$ von $G$ gewinnt. Im Anschluss werden wir die
Zero-Knowledge-Eigenschaft nachweisen.
\begin{beispiel}
  \label{ex:zk:zkexample}
  Wir betrachten die ersten zwei Runden eines Protokollablaufs zwischen
  Verifier und Prover. Beide Parteien kennen den öffentlichen Schlüssel,
  einen Graphen $G = (V, E)$.  Der Prover kennt den geheimen Schlüssel,
  eine Dreifärbung $\phi$.  Es seien $a,b,c \in V$ drei Knoten des
  Graphen, die mit $\phi(a) = 1$, $\phi(b) = 2$ und $\phi(c) = 3$ gefärbt
  sind.
  
  Zu Beginn der ersten Runde wählt P die Permutation $\pi_1$ zufällig,
  hier $\pi_1 = (2, 3, 1)$, also $\pi_1(1) = 2$, $\pi_1(2) = 3$ und
  $\pi_1(3) = 1$. Anschließend erzeugt P Commitments auf $\pi_1(\phi(i))$
  für alle $i \in V$.
  
  Der Verifier wählt eine Kante, hier beispielsweise $(a, b)$, und
  sendet diese an den Prover.  Der Prover öffnet daraufhin die Commitments
  für die Knoten $a$ und $b$, und so lernt der Verifier $\pi_1(\phi(a)) =
  2$ und $\pi_1(\phi(b)) = 3$.
  
  In der nächsten Runde wählt P eine neue, zufällige Permutation
  $\pi_2$, unabhängig von $\pi_1$. Hier sei $\pi_2 = (2, 1, 3)$. Er
  erzeugt wieder Commitments $\pi_2(\phi(i))$ für alle $i \in V$, und
  sendet diese an den Verifier.
  
  Dieser wählt nun seinerseits eine neue, unabhängig zufällige
  Kante. Dabei tritt zufällig $a$ erneut auf: Die gewählte Kante sei
  $(a,c)$.
  
  P öffnet also die Commitments für $a$ und $c$. Der Verifier erfährt
  nun, dass $\pi_2(\phi(a)) = 2$ und $\pi_2(\phi(c)) = 3$ gelten.  Da hier
  $\pi_2(\phi(a)) = \pi_1(\phi(a))$ gilt, wurde die Farbe $\phi(a)$
  offensichtlich in beiden Runden auf die selbe Farbe, nämlich $2$,
  abgebildet.  Tatsächlich ist sogar $\pi_1(\phi(b)) =
  \pi_2(\phi(c))$. Dadurch erfährt der Verifier jedoch nichts darüber, ob
  $b$ und $c$ gleich gefärbt sind, denn es könnte sowohl sein dass
  \begin{itemize}
  \item $b$ und $c$ gleich gefärbt sind und P zufällig zwei mal
    hintereinander die selben Permutation gewählt hat (dann gälte also
    $\pi_1 = \pi_2$), als auch dass
  \item $b$ und $c$ unterschiedlich gefärbt sind und nur die
    Permutationen $\pi_1$ und $\pi_2$ unterschiedlich sind.
  \end{itemize}
  Wenn $\pi_1$ und $\pi_2$ unabhängig voneinander gleichverteilt gezogen
  werden, sind beide Fälle gleich wahrscheinlich. Deshalb lernt der
  Verifier hier \emph{nichts} über die Färbung der Knoten $a, b$ und
  $c$, und ganz allgemein auch nichts über die vollständige Färbung
  $\phi$ von $G$.
\end{beispiel}

Nach diesem Beispiel zeigen wir nun die Zero-Knowledge-Eigenschaft des
Protokolls.  Hierfür müssen wir einen Simulator $\Sim$ angeben, dessen
Ausgabe ununterscheidbar von echten Transskripten $\langle
\mathrm{P}(\skey), \A(1^k, \pkey) \rangle$ ist.  Da es grundsätzlich
schwierig ist, ZK-Protokolle zu konstruieren, deren
Sicherheitseigenschaft durch einen garantiert
poly\-nomialzeit-be\-schränk\-ten Simulator gezeigt werden kann, fordern
wir im Folgenden lediglich, dass $\Sim$ erwartet in Polynomialzeit
terminiert.

Um Ununterscheidbarkeit zu erreichen, simuliert $\Sim$ intern eine
Interaktion mit $\A$. $\Sim$ setzt sich dabei selbst in die Rolle des
Provers und setzt $\A$ in die Rolle des Verifiers. $\Sim$ zeichnet dabei
alle Ausgaben von $\A$ und sich selbst auf, da diese das auszugebende
Transkript bilden.  $\Sim$ verfährt wie folgt:
\begin{enumerate}
\item \label{item:zk:SimulatorSpeichertZustand}
  $\Sim$ speichert den Zustand von $\A$.
\item $\Sim$ wählt zufällige Farben $c_i$ für jeden Knoten $i$ und gibt
  die entsprechenden Commitments gegenüber dem Verifier, also $\A$, ab. 
\item Anschließend simuliert $\Sim$ die weitere Ausführung von $\A$, bis
  $\A$ eine Kante $(i,j)$ ausgibt.
\item Ist $c_i \neq c_j$, dann deckt $\Sim$ die entsprechenden
  Commitments für $c_i$ und $c_j$ auf und führt das Protokoll regulär
  weiter aus. Ist jedoch stattdessen $c_i = c_j$, dann kann $\Sim$ nicht
  einfach die Commitments öffnen, denn dann wäre das Transkript
  offensichtlich von echten Transkripten unterscheidbar: In echten
  Transkripten werden beim Öffnen der Commitments immer verschiedene
  Farben gezeigt, in diesem falschen Transkript werden jedoch gleiche
  Farben aufgedeckt. 
  
  Um dennoch ein echt wirkendes Transkript erstellen zu können, setzt
  $\Sim$ den Algorithmus $\A$ auf den in Schritt
  \ref{item:zk:SimulatorSpeichertZustand} gespeicherten Zustand zurück,
  ändert eine der Farben $c_i$ oder $c_j$, gibt dem zurückgesetzten
  Algorithmus $\A$ nun die entsprechenden neuen Commitments und führt
  diesen wieder aus.
  
  Nun wird $\A$ wieder $(i,j)$ ausgeben, doch diesmal wird $c_i \neq
  c_j$ gelten. $\Sim$ kann die Commitments also bedenkenlos öffnen und
  $\A$ zu Ende ausführen.

\item Sobald $\A$ terminiert hat gibt $\Sim$ das Transkript der
  Interaktion von sich selbst und $\A$ aus. 
\end{enumerate}
Wir vergleichen nun ein so entstandenes Transkript mit echten
Transkripten $\langle \mathrm{P}(\skey), \A(1^k, \pkey) \rangle$.

Ein echtes Transkript besteht aus allen Commitments $com_i$, die eine
gültige Dreifärbung des Graphen enthalten, der Wahl $(i,j)$ des
Angreifers $\A$, sowie der Information zur Öffnung der Commitments
$com_i$ und $com_j$.

Das vom Simulator $\Sim$ ausgegebene Transkript enthält ebenfalls alle
Commitments $com_i$, die Wahl des Angreifers $(i,j)$ sowie der
Information zur Öffnung der Commitments $com_i$ und $com_j$. Durch die
Konstruktion des Simulators werden dabei immer verschiedene Farben
aufgedeckt, d.h. in diesem Schritt ist keine Unterscheidung möglich.

Ein Unterschied tritt jedoch bei den Commitments auf: Im echten
Protokoll enthalten diese Commitments eine gültige Dreifärbung des
Graphen. Im simulierten Transkript enthalten diese eine zufällige
Färbung des Graphen, und dies ist im Allgemeinen keine gültige
Dreifärbung.  Glücklicherweise lässt sich jedoch wegen der
Hiding-Eigenschaft der Commitments nicht effizient feststellen, ob diese
eine gültige Dreifärbung oder eine zufällige Färbung des Graphen
beinhalten.

Deshalb sind die so entstehenden Transkripte gemäß Definition
\ref{def:zk:ununterscheidbarkeit} ununterscheidbar, und die
Zero-Knowledge-Eigenschaft (Definition \ref{def:zk}) erfüllt.

Mit dem hier gezeigten Protokoll kann man übrigens theoretisch beliebige
NP-Aussagen beweisen.  Um für einen beliebigen Bitstring $b$ eine
bestimmte Eigenschaft (die als Sprache $L \subset \{0,1\}^*$ aufgefasst
werden kann) nachzuweisen, transformiert man das Problem $b
\stackrel{?}{\in} L$ in eine Instanz $I$ des
Graphdreifärbbarkeitsproblems $L_{G3C}$.  (Dies ist möglich, weil das
Graphdreifärbbarkeitsproblem NP-vollständig ist.)  Dann kann man mit
obigem Protokoll nachweisen, dass der so entstehende Graph $I$
dreifärbbar ist (also $I \in L_{G3C}$), also $b \in L$ ist.  Der
Verifier kann dabei wegen der Zero-Knowledge-Eigenschaft keine
Information über $b$ gewinnen, außer das $b \in L$ ist.

Solche Beweise sind zwar extrem ineffizient, aber theoretisch möglich.
Z.B. kann man für zwei Chiffrate $\ciphert_1 = \enc(\pkey, \plaint)$ und
$\ciphert_2 = \enc(\pkey, \plaint)$ so nachweisen, dass beide Chiffrate
die selbe Nachricht enthalten, ohne die Nachricht preiszugeben.  Dies
wird z.B. bei kryptographischen Wahlverfahren benötigt.  Dort werden
jedoch effizientere Verfahren verwendet, die aber dann speziell auf ein
Verschlüsselungsverfahren zugeschnitten sind.

\section{Proof-of-Knowledge-Eigenschaft}
\index{Zero-Knowledge!Proof-of-Knowledge-Eigenschaft}
Nun haben wir gezeigt, dass im vorherigen Protokoll der Verifier
\emph{nichts} über $\skey_P$ lernt, was er nicht bereits aus $\pkey_P$
selbst hätte berechnen können.  Nun wenden wir uns der zweiten
wünschenswerten Eigenschaft von Identifikationsprotokollen zu: P soll
beweisen, dass er tatsächlich $\skey_P$ kennt.

Wir definieren dazu die Proof-of-Knowledge-Eigenschaft:
\begin{definition}(Proof of Knowledge)
  Ein Identifikationsprotokoll $(\gen, P, V)$ ist ein Proof of
  Knowledge, wenn ein PPT-Algorithmus $\ext$ (der "`Extraktor"')
  existiert, der bei Zugriff auf einen beliebigen erfolgreichen Prover P
  einen \footnote{Im Allgemeinen kann es mehrere gültige geheime Schlüssel
    zu einem Public-Key geben. In unserem Beispielprotokoll auf Basis der
    Graphdreifärbbarkeit ist z.B. jede Permutation einer gültigen
    Dreifärbung selbst eine gültige Dreifärbung. Es kann darüber hinaus aber
    auch vorkommen, dass ein Graph zwei verschiedene Dreifärbungen hat, die
    nicht durch Permutation auseinander hervorgehen.}  geheimen Schlüssel
  $\skey$ zu $\pkey$ extrahiert.
\end{definition}

Diese Definition scheint zunächst im Widerspruch zur
Zero-Knowledge-Eigenschaft zu stehen.  Schließlich forderte die
Zero-Knowledge-Eigenschaft doch, dass ein Verifier nichts über $\skey_P$
lernt, während die Proof-of-Knowledge-Eigenschaft fordert, dass man
einen vollständigen geheimen Schlüssel aus $P$ extrahieren kann.
Tatsächlich sind diese Eigenschaften jedoch nicht widersprüchlich, da
wir dem Extraktor $\ext$ weitergehende Zugriffsmöglichkeiten auf P
zugestehen als einem Verifier: Ein Verifier ist nämlich auf die
Interaktion mit P beschränkt, während wir dem Extraktor $\ext$ auch
gestatten P zurückzuspulen.

Für unser Graphdreifärbbarkeits-Identifikationsprotokoll können wir
diese Eigenschaft auch tatsächlich nachweisen.

\begin{theorem}
  Das Graphdreifärbbarkeits-Identifikationsprotokoll ist ein Proof of Knowledge.
\end{theorem}

\begin{beweis}
  Wir geben einen Extraktor $\ext$ an, der einen gültigen $\skey$ extrahiert. Dazu sei P ein beliebiger erfolgreicher Prover.
  
  \begin{enumerate}
  \item Der Extraktor simuliert zunächst einen ehrlichen Verifier V. Er
    führt P solange aus, bis P die zufällige Farbpermutation $\pi$
    gewählt und Commitments $com_i = \Com(\pi(\phi(i));R)$ auf die
    Farben jedes Knotens abgegeben hat.	 
  \item \label{item:zk:ExtraktorSpeichertZustand}
    Nun speichert $\ext$ den Zustand von $P$.
  \item $\ext$ lässt den von ihm simulierten Verifier nun die erste
    Kante $(i_1, j_1)$ des Graphen $G$ wählen und diese an P
    übermitteln.
  \item P muss daraufhin die Commitments $com_{i_1}$ und $com_{j_1}$
    aufdecken. Der Extraktor lernt also die (vertauschten) Farben der
    Knoten $i_1$ und $j_1$, nämlich $\pi(\phi(i_1))$ und
    $\pi(\phi(j_1))$.
  \item Anstatt des Protokoll weiter auszuführen setzt $\ext$ nun P auf
    den in Schritt \ref{item:zk:ExtraktorSpeichertZustand} zurück. Zu
    diesem Zeitpunkt hatte P bereits alle Commitments abgegeben und
    erwartet vom Verifier eine Aufforderung, eine Kante offenzulegen.
  \item $\ext$ wählt nun eine zweite Kante $(i_2, j_2)$ und lässt diese
    dem Prover vom Verifier übermitteln. Daraufhin deckt P die
    Commitments $com_{i_2}$ und $com_{j_2}$ auf, und $\ext$ lernt die
    Farben der Knoten $i_2$ und $j_2$, nämlich $\pi(\phi(i_2))$ und
    $\pi(\phi(j_2))$.
  \item So verfährt $\ext$ so lange, bis $\ext$ die Farben aller Knoten erfahren hat.
    \footnote{Streng genommen kann der Extraktor hiermit nur die Farben
      von Knoten in Erfahrung bringen, die mindestens eine Kante
      haben. Knoten ohne Kanten können jedoch beliebig gefärbt werden,
      ohne das eine Dreifärbung ihre Gültigkeit verliert.} 
  \item Schließlich gibt $\ext$ die Farben $\pi(\phi(i))$ aller Knoten
    $i$ aus. Da P ein erfolgreicher Prover ist, muss P auch tatsächlich
    eine gültige Dreifärbung $\phi$ von $G$ besitzen. Dann ist aber auch
    $\pi \circ \phi$ eine gültige Dreifärbung, und die Ausgabe von
    $\ext$ damit \emph{ein möglicher} $\skey$ zu $\pkey$.
  \end{enumerate}
\end{beweis}

Der wesentliche Unterschied, warum ein Verifier keinerlei Informationen
aus den aufgedeckten Kanten über $\phi$ lernt, ein Extraktor aber schon,
ist, dass die dem Verifier aufgedeckten Farben stets einer anderen
Permutation unterzogen werden (vgl. Beispiel \ref{ex:zk:zkexample}),
während die Kanten, die der Extraktor in Erfahrung bringt immer der
selben Permutation unterliegen. 
